\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption,subcaption}
\usepackage{wrapfig} 
\usepackage{lineno}
\geometry{left=1.0in,right=1.0in,top=0.5in,bottom=1.0in}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} 
\ctexset{
    section={
        format=\raggedright
    }
}
\begin{document}
\title{\vspace{0cm}计算机专业学习与规划}
\author{程远2234412848}
\date{}
\maketitle
\section{计算机学科各课程之间的关系图}
由于图片过大，latex显示模糊且构建极慢，故将图片放在文件夹中，图片名称为mind\_map.png。
\section{资料及链接}
1、教材网站：zlibrary（https://zh.singlelogin.re/）

2、代码高手，调试废物，数学傻子：chatGPT（https://openai.com/chatgpt/）

3、英语练习网站，代码共享网站：github（https://github.com/）

4、中国第一大学：Bilibili（https://www.bilibili.com/）

-------------------------------------以上为通用网站-------------------------------------------

5、计算机程序设计刷题：洛谷（https://www.luogu.com.cn/）

6、计算机程序设计听不懂：b站网课（https://www.bilibili.com/video/BV1et411b73Z/）

7、数据结构与算法听不懂：b站网课自己找（基本都比学校老师讲得清楚）

8、数据结构与算法往年题：康三有卖

\section{学业与职业规划}
\subsection{学业规划}


本人成绩尚好，具有一定的在内卷严重的西安交通大学良好存活的能力，也因此我决定争取保研至国内其他高校。
第一目标当然是赫赫有名的清华大学，一方面是为了其雄厚的科研能力与导师同学资源，有利于我的科研活动。另一方面也是为了一份虚名，
让我得到未来单位的认可。欲保研至清华大学，学分绩无疑是第一要务，其次是竞赛科研。欲保持学分绩班级前三甚至第一，
课程成绩、德育分、智育加分不可少。在经历高中的自律锻炼与高考的应试锻炼后，我认为课程成绩已经不是最需担心的部分。
德育分占比寥寥百分之十，况且卷德育分反倒让人更接近无德。所以我选择顺其自然，在自己喜欢与擅长的领域挣得三两分数，便是够了。
竞赛科研，是我认为需要投入更多精力的部分。参与各类竞赛，一方面是为了获奖之后加分的喜悦。另一方面，更不能忽略
其对个人能力的塑造。多年的应试教育容易僵化思维，我们不得不自寻出路调整，竞赛就是一个好手段。若是有学分绩而无能力，这显然不是一份良好的
学业规划。其次是科研，知识是我们探索世界的工具，而科研是我们利用工具进行创造的途径。所有的学习，归根结底是认识与创造。我们已认识了不少，
是时候创造了。无论是创造加分还是创造新的知识、抑或是创造将来申请的资本与面试的谈资，总归是创造，我们也总归要锻炼创造，而我倾向于在计算机视觉
或者图神经网络方面有所创造。

以上的规划服务于我保研至清华大学的宏伟学业目标，却忽略了学业的目的本身。在不思考学业目的情况下规划学业，于个人容易堕入功利与短视圈套，于国家于民族
不利于中华民族伟大复兴，这也是局部最优不一定全局最优的道理。因此，我觉得在学业规划中明确学业，或者说学习的目的是必要的。“大学之道，在明明德，在新民，在止于至善”，
这句话阐明了读书的目的。引用高中历史老师对这句话的解释，“明明德”，就是做个好人，就是分得清美丑善恶，确立自己内在的核心价值观。“新民”，这里有两层意思，
一是革新自我，促进自身的不断完善；二是推动社会进步，实现自我之于社会的价值。“止于至善”。这里的止，指的是脚指头，即“要到达的地方”，也就是目标。所以，止于至善，
可以理解为“实现理想中的完美自我”，并进一步创造完美社会。如何达到上述的境界与目标呢？有两个途径，缺一不可。第一个途径是获取与应用知识，所有的知识都是我们理解与改造世界的一种途径，
也是我们认识自我的工具。知识给我们带来的思维的愉悦，心灵的震撼，崇高的审美。知识能够帮助我们了解世界，了解自己，变化气质。第二个途径，是关心他人，关怀人类。我们拼命成为光环的意义，
不仅在于成为理想的自己，更在于照亮他人，传递能量。

罗素曾言：“有三种简单而热烈的激情支配着我的一生，那就是对知识的追求，对爱的渴望，以及对人类苦难难以遏制的同情心。”
希望我们都能通过大学学业探索理想的自我，对知识抱以热情，走进各自的光环，去照亮他人！并珍惜命运的庇护，直面命运可能的残忍，对他人的遭遇报以同情。

\subsection{职业规划}
目前我为我自己规划的理想职业是大学教授。理想的几所学校是中大、港科技或者港中文。港大也挺好的，但我的第一学历不太够，考虑到可行性还是算了。我查了港科技近几年的AP（assistant professor）学历，
phD是基本的，AP们的phD落在以下几所：清华、港中文、哥大、卡耐基梅隆等。而港大新入职的两位AP的phD都是清华。这也能说明清华phD在港校的认可度还不错。有趣的是，港科技的AP们均没有在个人主页
标记自己的本科学历。而港大则反之，两位AP都写上了自己的第一学历：一个是清华，一个是浙大。至于中大，作为广东人梦想学府，对学历的要求却不算太高。我差不到中大助理教授的信息，不知道是否学校不予公布。
但副教授们的本科学历基本在国内排名后于或者等于中大的大学，如中山大学和西北工业大学。而博士生学历基本也少见著名的计算机学府，如美四大，清华上交浙大、新国立等。但与学历和城市发展水平相符合的，
自然是教授们的薪资，这就扯到现实的方面了。港校给教授开出的薪水大约是中大的4倍左右，香港的生活成本大概是内地的2.5倍左右，内地的个人所得税差不多是香港的2倍，这些都是要综合考虑的因素。

把大学们的比来比去之余，还是要提升自己的能力。先把保研至清华的小目标达成了，之后估计就会顺很多了。



\end{document}
